﻿<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Tatyana OEM"><rate absspeed="-4">12. Что такое свобода?<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">С мыслями нашего ума бывает то же, что и с движениями тела: где мысль такова, что мы властны принять ее или отложить ее согласно предпочтению ума, там мы свободны.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Бодрствующий человек, подчиненный необходимости постоянно иметь в уме своем какие-нибудь идеи, не свободен мыслить или не мыслить, как не свободен он сделать так, чтобы его тело касалось или не касалось какого-нибудь другого тела; но часто от его выбора зависит перевести свое размышление с одной идеи на другую; и тогда в отношении своих идей он свободен столько же, сколько и в отношении тел, на которые он опирается: он может по желанию перейти от одной к другой.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Но все же некоторых идей ум, так же как тело некоторых движений, избежать при известных условиях не может, как и не может избавиться от них при самых больших усилиях, которые он только может приложить.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Человек, подвергающийся пытке, не свободен устранить идею боли и развлечься другими размышлениями.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Бурная страсть увлекает иногда наши мысли, как ураган уносит наше тело, не оставляя нам свободы мыслить о других вещах, которые мы скорее предпочли бы.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Но как только ум снова приобретает силу прервать или продолжить, начать или воздержаться от каких-либо внешних движений тел или движения своих внутренних мыслей, согласно тому что он считает нужным предпочесть, мы снова смотрим на человека как на свободно действующее существо.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4"><silence msec="500"/></rate></voice>